**保加利亚第一帝国**（[保加利亚语](../Page/保加利亚语.md "wikilink")：****）是[保加尔人](../Page/保加尔人.md "wikilink")[阿斯巴鲁赫于](../Page/阿斯巴鲁赫.md "wikilink")681年在[多瑙河三角洲建立的一个国家](../Page/多瑙河三角洲.md "wikilink")。在其鼎盛时期，疆域东至[黑海](../Page/黑海.md "wikilink")、南至[爱琴海和](../Page/爱琴海.md "wikilink")[亚得里亚海](../Page/亚得里亚海.md "wikilink")。他们在864年接受了基督教。681-864年一般叫保加尔汗国或多瑙河保加利亚。

第一帝国于1018年被[拜占庭帝国](../Page/拜占庭帝国.md "wikilink")[巴西尔二世消灭](../Page/巴西尔二世.md "wikilink")，其继承者为1185年建立的[保加利亚第二帝国](../Page/保加利亚第二帝国.md "wikilink")。

## 崛起

6世纪大量[斯拉夫人来到这裡](../Page/斯拉夫人.md "wikilink")，與少量由[阿斯帕魯克汗率領](../Page/阿斯帕魯克.md "wikilink")，从[黑海北岸与北高加索遷移到](../Page/黑海.md "wikilink")[梅西亞的讲突厥语的](../Page/默西亚.md "wikilink")[保加爾人融合](../Page/保加爾人.md "wikilink")，產生了[保加利亞人](../Page/保加利亞人.md "wikilink")。681年，阿斯帕魯克汗击败拜占庭皇帝[查士丁尼二世](../Page/查士丁尼二世.md "wikilink")，与之立约，正式获得拜占廷之多瑙河以南、巴尔干山脉以北地区，建國。此后三百年间，保加利亚是一个强大的独立帝国，其势力足以与[拜占廷抗衡](../Page/拜占廷.md "wikilink")。

[保加利亚-拜占廷战争因保加利亚人向色雷斯境内的拜占廷堡垒索取贡金而引发](../Page/保加利亚-拜占廷战争.md "wikilink")。755年，保加利亚首领[泰莱茨](../Page/捷列茨.md "wikilink")（）入侵拜占廷，遭拜占廷皇帝[君士坦丁五世](../Page/君士坦丁五世.md "wikilink")（718年～775年）击退。保加利亚在759、763年连遭败绩。767年签订和约。其计划于772年突袭拜占廷，但为拜占廷获悉。两军作战至775年君士坦丁五世死去。

780年，战事再起，拜占廷皇后[伊林娜](../Page/伊琳娜女皇.md "wikilink")（752年～803年）向北夺取了保加利亚部分领土，而保加利亚汗[卡达姆](../Page/卡尔达姆.md "wikilink")（）则迫使拜占廷在792年恢复向保加利亚纳贡。

809年，拜占廷皇帝[尼基弗鲁斯一世](../Page/尼基弗鲁斯一世.md "wikilink")（？～811年）攻陷保加利亚首都[普利斯卡](../Page/普利斯卡.md "wikilink")。[克鲁姆汗](../Page/克鲁姆.md "wikilink")（？～814年）多次求和，均遭严拒。然拜占廷内部发生夺位斗争，803年～810年又对[法兰克的](../Page/法兰克.md "wikilink")[查理曼作战](../Page/查理曼.md "wikilink")，导致力量分散。811年，保加利亚夜袭，尼斯福鲁斯阵亡，头骨被克鲁姆做成酒杯。813年的[威尔西尼基阿战役中](../Page/威尔西尼基阿战役.md "wikilink")，拜占廷将军亚美尼亚人[利奥率](../Page/利奥.md "wikilink")[亚美尼亚军队临阵哗变](../Page/亚美尼亚.md "wikilink")，拜占廷皇帝[迈克尔一世](../Page/迈克尔一世.md "wikilink")（811年～813年在位）大败。利奥随即篡夺帝位，称[利奥五世](../Page/利奥五世.md "wikilink")。817年，利奥在[迈塞姆布里亚战役](../Page/迈塞姆布里亚战役.md "wikilink")（米山布里亚战役）击败保加利亚[奧莫爾塔格](../Page/奧莫爾塔格.md "wikilink")，迫其签下30年和平条约。保加利亚汗[鲍里斯一世](../Page/鲍里斯一世.md "wikilink")（，852年～889年）于864年改称[大公](../Page/大公.md "wikilink")，865年自拜占庭接受[东正教为国教](../Page/东正教.md "wikilink")，約在886年，保加利亞帝國採用由生於[帖撒羅尼加的傳道士](../Page/塞萨洛尼基.md "wikilink")[聖西里爾及](../Page/西里尔_\(东罗马帝国传教士\).md "wikilink")[聖梅索迪斯所創之](../Page/美多德.md "wikilink")[格拉哥里字母](../Page/格拉哥里字母.md "wikilink")。在格拉哥里字母和[古教會斯拉夫語的基礎上](../Page/古教會斯拉夫語.md "wikilink")，由鲍里斯一世在886年下令建成[普雷斯拉夫和](../Page/普雷斯拉夫.md "wikilink")[奧赫里德人文學院帶領之保加利亞進入文化和文學的活躍期](../Page/奧赫里德人文學院.md "wikilink")[普雷斯拉夫人文學院在希臘和格羅葛里字母之速寫基礎上發明了](../Page/普雷斯拉夫人文學院.md "wikilink")[西里尔字母](../Page/西里尔字母.md "wikilink")

## 鼎盛

889年，因贸易权冲突，战事又起。公元893年保加利亚大公[西美昂（西蒙、西缅）一世](../Page/西美昂一世.md "wikilink")（893～927年）登基，隔年击败希腊军。895年，在拜占廷唆使下，[阿尔帕德](../Page/阿尔帕德.md "wikilink")（840年～907年）率[马扎尔人进攻保加利亚](../Page/马扎尔人.md "wikilink")。西缅与南俄的游牧民族[佩切涅格人结盟](../Page/佩切涅格人.md "wikilink")，击败马扎尔。阿尔帕德被迫逃离[黑海故土](../Page/黑海.md "wikilink")，攻入[多瑙河流域](../Page/多瑙河.md "wikilink")，夺取当地斯拉夫人的土地，在今天的匈牙利境内建立了王朝。而西缅击败马扎尔人后挥军南下，在896年取胜。897年，拜占廷求和，向保加利亚缴纳年贡。

913年，西缅自称沙皇（），率军进逼[君士坦丁堡](../Page/君士坦丁堡.md "wikilink")，签订苛刻的城下之约，满载贡金，不战而归。拜占廷随即发生宫廷政变，皇后[佐伊](../Page/佐伊.md "wikilink")（906年～920年）夺权成功。914年，西缅出军占领[马其顿](../Page/马其顿.md "wikilink")、[阿德里安堡](../Page/阿德里安堡.md "wikilink")、[阿尔巴尼亚](../Page/阿尔巴尼亚.md "wikilink")，又于918年试图夺取希腊北部与[帖撒利亚](../Page/帖撒利亚.md "wikilink")（希腊东部）。此后5年间，西缅4度围攻君士坦丁堡，均因海上力量不足，无功而返。927年西缅死去，战事告一段落。西缅因其功绩被称为西缅大帝（）。927年5月27日西蒙大帝突然去世，其子[彼得一世
(保加利亞)即位](../Page/彼得一世_\(保加利亞\).md "wikilink")，采取了与拜占庭帝国的和平政策。

## 衰亡

彼得一世即位後面臨兄弟們的叛亂，幾經艱辛平定內亂。930年後，彼得一世又要面對[馬札爾人的入侵](../Page/馬札爾人.md "wikilink")。另外早前曾經投靠西蒙大帝與率保加利亞軍凱旋西征的[塞爾維亞人領袖](../Page/塞爾維亞人.md "wikilink")[察斯拉夫·卡羅尼米洛維奇](../Page/察斯拉夫·卡羅尼米洛維奇.md "wikilink")，乘彼得一世統治混亂的機會得到拜占庭帝國暗中支持下起義，最終塞爾維亞人成功爭取獨立。

966年，拜占庭帝國皇帝尼基弗魯斯二世拒絕向保加利亞王國進貢，戰爭立即爆發。彼得一世统治后期，北方的[基辅罗斯开始入侵巴尔干](../Page/基辅罗斯.md "wikilink")，迅速夺取了保加利亚在多瑙河以北所有地区。拜占庭趁机與基辅罗斯联盟，於公元971年攻破普利斯拉夫。拜占庭帝国趁基辅罗斯防备松懈，击败了基辅罗斯，还鼓动突厥人杀死了基辅罗斯大公斯维亚托斯拉夫，独霸了联军占领的保加利亚疆土。

保加利亚元气大伤，但没有放弃独霸巴尔干的想法，並于978和995年再次攻打色雷斯。拜占庭帝国皇帝[巴西尔二世从阿拉伯近东地区回師色雷斯](../Page/巴西尔二世.md "wikilink")，于1014年在克雷蒂昂全歼保加利亚军队。據說皇帝在克雷迪昂戰役後將14000名保加利亞戰俘剜目，百人一隊，每隊僅有一個保留有一隻眼睛的人帶路，遣散回軍營，吓死了保加利亚沙皇[萨穆伊尔](../Page/萨穆伊尔.md "wikilink")。4年后，巴西尔二世終於重新将保加利亚并入拜占庭帝国版图，保加利亚第一帝国宣告灭亡。

## 保加利亚第一帝国君主

  - 主条目：[保加利亚君主列表](../Page/保加利亚君主列表.md "wikilink")

## 其他

1981年，為紀念[阿斯巴鲁赫創建保加利亞第一帝國](../Page/阿斯巴鲁赫.md "wikilink")1300年，保加利亞拍攝了電影《阿斯巴魯赫》（共三集）。\[1\]

## 参考文献

{{-}}

[Category:保加利亚历史](../Category/保加利亚历史.md "wikilink")
[Category:马其顿历史](../Category/马其顿历史.md "wikilink")
[Category:中世紀各國](../Category/中世紀各國.md "wikilink")
[Category:已不存在的欧洲帝国](../Category/已不存在的欧洲帝国.md "wikilink")

1.  [保加利亞電影《阿斯巴魯赫》（共三集）](https://www.youtube.com/playlist?list=PL441248D18D655CC0)